\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{6}}{}
\begin{document}

\chapter{Supervised vs Unsupervised; \texttt{train\_test\_split}; Alur \texttt{fit}/\texttt{predict}}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK-P5:} Memecah data latih/uji; melatih estimator \sklearn{} dengan pola API konsisten (RPS Mg.\ 6).
\end{subcpmk}

\SesiRPS{6}{P5}{$\sim$170 menit}{CPMK-P3}

\noindent Minggu ini menjembatani prapemrosesan dan pemodelan: API \sklearn{} yang seragam memungkinkan penukaran algoritma tanpa mengubah pola evaluasi. Memahami beda \textit{supervised} dan \textit{unsupervised} membantu memilih metrik dan visual pada minggu berikutnya.

\section{Kemampuan akhir sesi}

Menjelaskan beda supervised/unsupervised; menggunakan \texttt{train\_test\_split} dengan \texttt{random\_state}; memanggil \texttt{fit}, \texttt{predict}, \texttt{score} pada data uji; mengenali gejala overfitting konsep.

Latih membaca dokumentasi estimator: argumen wajib, metode yang ada, dan apakah fitur perlu diskalakan. Menetapkan \texttt{random\_state} memudahkan asisten atau rekan mereplikasi hasil Anda.

\section{Teori}

\begin{konsep}
Estimator \sklearn{} memiliki antarmuka seragam: \texttt{fit(X, y)} untuk supervised dengan label; \texttt{predict} atau \texttt{predict\_proba}; \texttt{transform} untuk prapemrosesan. Data uji tidak boleh dipakai untuk \texttt{fit} estimator atau scaler.
\end{konsep}

Supervised learning memakai pasangan $(X, y)$; unsupervised sering hanya $X$ (klastering, reduksi dimensi). Overfitting konsep berarti model menyesuaikan noise latih---gejalanya metrik latih jauh lebih baik daripada metrik uji; teknik mitigasi akan dibahas bertahap (validasi silang, regularisasi, ensemble).

\input{tikz/fig_train_test}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Supervised vs unsupervised (ringkas).}
\label{tab:sup-unsup}
\begin{tabular}{@{}p{3.2cm}p{4.8cm}p{4.8cm}@{}}
\toprule
\textbf{Aspek} & \textbf{Supervised} & \textbf{Unsupervised} \\
\midrule
Label & Ada target $y$ & Tidak ada target eksplisit \\
Contoh & Klasifikasi, regresi & K-Means, PCA \\
Metrik & Akurasi, RMSE, F1, \ldots & Silhouette, inertia, \ldots \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Contoh kode}

Contoh Iris memakai \texttt{stratify=y} agar proporsi kelas konsisten di latih dan uji---penting untuk dataset kecil atau kelas jarang.

\MulaiPenjelasanKode \texttt{DummyClassifier(strategy="most\_frequent")} memprediksi kelas modus dari train---landasan perbandingan: model sejati harus mengalahkan baseline naif ini. \SelesaiPenjelasanKode

\begin{lstlisting}[caption=Split dan baseline DummyClassifier]
from sklearn.model_selection import train_test_split
from sklearn.dummy import DummyClassifier
from sklearn.datasets import load_iris

X, y = load_iris(return_X_y=True)  # matriks fitur NumPy + vektor label integer
X_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(
    X, y, test_size=0.2, random_state=42, stratify=y  # stratify: proporsi kelas sama di train/test
)
base = DummyClassifier(strategy="most_frequent")  # baseline: selalu prediksi kelas paling sering di train
base.fit(X_train, y_train)  # "belajar" hanya statistik modus
print("akurasi baseline", base.score(X_test, y_test))  # .score: akurasi klasifikasi pada test
\end{lstlisting}

\MulaiPenjelasanKode Regresi logistik multi-kelas pada Iris; \texttt{max\_iter} dinaikkan agar optimisasi konvergen pada data terstandar default. \SelesaiPenjelasanKode

\begin{lstlisting}[caption=LogisticRegression sederhana]
from sklearn.linear_model import LogisticRegression
clf = LogisticRegression(max_iter=200)  # iterasi solver; naikkan bila ada warning konvergensi
clf.fit(X_train, y_train)  # estimasi koefisien dari data latih
print("akurasi model", clf.score(X_test, y_test))
\end{lstlisting}

\MulaiPenjelasanKode \texttt{predict} menghasilkan vektor label prediksi per baris test; memotong \texttt{[:5]} mempermudah inspeksi cepat banding \texttt{y\_test}. \SelesaiPenjelasanKode

\begin{lstlisting}[caption=Prediksi dan bentuk array]
import numpy as np
pred = clf.predict(X_test)  # label prediksi untuk setiap baris X_test
print(pred[:5], y_test[:5])  # lima prediksi pertama vs label sebenarnya
\end{lstlisting}

\MulaiPenjelasanKode \textbf{Catatan.} Baris berikut ditulis sebagai \textbf{komentar Python} di listing; di notebook, narasi panjang sebaiknya di sel Markdown. \SelesaiPenjelasanKode

\begin{lstlisting}[caption=Catatan Markdown di notebook]
# Setelah split, semua fit/scaling hanya pada X_train
# X_test hanya untuk evaluasi akhir
\end{lstlisting}

\section{Referensi}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item sklearn basic tutorial. \url{https://scikit-learn.org/stable/tutorial/basic/tutorial.html}
  \item Kaggle Intro ML. \url{https://www.kaggle.com/learn/intro-to-machine-learning}
\end{itemize}

\begin{asesmen}
\textbf{Kuis singkat:} definisi overfitting satu kalimat + baris split terlihat di notebook.
\end{asesmen}

\begin{rangkuman}
Minggu 6 menstandarkan alur latih/uji dan API \sklearn{}.

\textbf{Kata kunci:} \texttt{train\_test\_split}, \texttt{fit}, \texttt{predict}
\end{rangkuman}

\end{document}
